\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts,eurosym,geometry,ulem,graphicx,caption,color,setspace,sectsty,comment,footmisc,caption,natbib,pdflscape,subfigure,array,hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{snakes}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{subfigmat}
\usepackage{etoolbox}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{caption}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{hyperref}
\normalem

\onehalfspacing
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newenvironment{proof}[1][Proof]{\noindent\textbf{#1.} }{\ \rule{0.5em}{0.5em}}

\newtheorem{hyp}{Hypothesis}
\newtheorem{subhyp}{Hypothesis}[hyp]
\renewcommand{\thesubhyp}{\thehyp\alph{subhyp}}

\newcommand{\red}[1]{{\color{red} #1}}
\newcommand{\blue}[1]{{\color{blue} #1}}

\newcolumntype{L}[1]{>{\raggedright\let\newline\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\newcolumntype{R}[1]{>{\raggedleft\let\newline\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}

\geometry{left=1.0in,right=1.0in,top=1.0in,bottom=1.0in}

\begin{document}

\begin{titlepage}
\title{GSF-3100 \\ Marchés des Capitaux \\ Marché monétaire}
\date{\today}
\maketitle

\setcounter{page}{0}
\thispagestyle{empty}
\end{titlepage}
\pagebreak \newpage

\tableofcontents
\pagebreak \newpage
\section{Introduction}
Le marché monétaire est le marché où s’échange des actifs financiers avec une échéance courte (un an et moins).  Le marché monétaire est composé des instruments suivants:
\begin{itemize}
\item Bon du Trésor
\item Papier commercial
\item Acceptation bancaire
\item Convention de rachat
\end{itemize}
\section{Bon du trésor}
Le bon du trésor est un titre financier émis à courte échéance par les gouvernements et possédant les caractéristiques suivantes:
\begin{itemize}
\item Sans risque sur le marché domestique
\item Très liquide
\item Émis à escompte (sans coupon)
\item Dénomination en multiple de 1000 \$
\item Émis sur le marché primaire par adjudication (enchère).
\end{itemize}
\newpage
\subsection{Bon du Trésor Canadien}
\subsubsection{Caractéristiques}
\begin{itemize}
\item Échéances : 3 mois,  6 mois et 12 mois
\item Cycle d’émission aux 2 semaines (mardi)
\item Procède par réouverture d’émissions
\item Convention de taux: Taux de rendement (nominal) sur une base de 365 jours par année.
\end{itemize}

\subsubsection{Calcul taux de rendement}
\begin{align*}
Taux = \frac{D}{P} \times \frac{365}{t}=\frac{F-P}{P} \times \frac{365}{t}
\end{align*}
Sachant:
\begin{itemize}
\item $F$ représente la valeur nominal 
\item $P$ représente le prix du bon du trésor 
\item $t$ représente le temps avant l'échance 
\item $D$ représente l'escompte, soit la différence entre la valeur nominal et le prix $(F-P)$
\end{itemize}

Sachant les valeurs suivantes pour t :
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Échéance} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{t}} \\ \midrule
\textbf{3 mois}   & 98 jours                       \\
\textbf{6 mois}   & 182 jours                      \\
\textbf{12 mois}  & 364 jours                      \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\subsection{Bon du Trésor Américain}
\subsubsection{Caractéristiques}
\begin{itemize}
\item  Échéances : 1 mois, 3 mois,  6 mois et 12 mois
\item Cycle d’émission au semaine (lundi)
\item Procède par réouverture d’émissions
\item Convention de taux: Taux d’escompte (nominal) sur une base de 360 jours par année.
\end{itemize}
\begin{align*}
Taux = \frac{D}{F} \times \frac{365}{t}=\frac{F-P}{F} \times \frac{360}{t}
\end{align*}
Sachant:
\begin{itemize}
\item $F$ représente la valeur nominal 
\item $P$ représente le prix du bon du trésor 
\item $t$ représente le temps avant l'échance 
\item $D$ représente l'escompte, soit la différence entre la valeur nominal et le prix $(F-P)$
\end{itemize}


Sachant les valeurs suivantes pour t :
\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{@{}ll@{}}
\toprule
\textbf{Échéance} & \textbf{t} \\ \midrule
\textbf{1 mois}   & 28 jours   \\
\textbf{3 mois}   & 91 jours   \\
\textbf{6 mois}   & 182 jours  \\
\textbf{12 mois}  & 364 jours  \\ \bottomrule
\end{tabular}
\end{table}
\newpage
\section{Papier commercial}
Billet émis par une corporation ayant une excellente cote de crédit.
\subsection{Caractéristiques}
\begin{itemize}
\item Normalement à escompte
\item Souvent endossé par une société-mère ou une marge de crédit bancaire
\item Échéance usuelle de 30 à 90 jours
\item Dénomination minimum de 50 000 \$
\item Peut comporter des clauses de rachat
\item Rendement supérieur à celui des bons du Trésor.
\end{itemize}

\section{Acceptation bancaire}
Billet garanti par une banque émis par une corporation n’ayant pas une cote de crédit suffisante pour émettre des papiers commerciaux.
\subsection{Caractéristiques}
\begin{itemize}
\item Frais de la banque de 0,25 \% à 0,75 \%
\item Normalement à escompte
\item Échéance usuelle de 30 à 90 jours
\item Dénomination minimum de 100 000 \$
\item Très liquide
\item Rendement supérieur à celui des bons du Trésor mais inférieur à celui du papier commercial.
\end{itemize}
\newpage
\section{Convention de rachat}
Vente d’un titre financier avec la promesse de le racheter à une date future (fixée) au même prix plus un montant d’intérêt spécifié.
\subsection{Caractéristiques}
\begin{itemize}
\item La \textbf{garantie} est le titre financier acheté
\item Échéance usuelle: 1 à 364 jours
\item Très liquide
\item Taux d’intérêt fonction du loyer de l’argent
\item Souvent utilisée par les courtiers en valeurs mobilières pour financer leur inventaire.
\end{itemize}
\subsection{Instruments reliés}
\begin{itemize}
\item Vente à réméré (sell/buyback agreement): Lorsqu’il n’y a pas d’intérêt de verser mais le prix de rachat est différent du prix de vente.
\item Convention à un jour (overnight repo): Si l’échéance est d’une journée.
\item Convention ouverte (open repo): Sans échéance (se terminant à la demande d’une des parties).
\item Prêt de valeurs mobilières (securities lending agreement): Échange qui peut impliquer de la liquidité, mais aussi d’autres actifs financiers.
\end{itemize}
\newpage
\section{Politique monétaire}
La politique monétaire vise à préserver la valeur de la monnaie en maintenant l’inflation à un niveau bas, stable et prévisible.  Le cadre de conduite de la politique monétaire canadienne s’appuie sur deux composantes principales qui fonctionnent de concert et se renforcent mutuellement : 
\begin{itemize}
\item la cible de maîtrise de l’inflation
\item le taux de change flottant
\end{itemize}
\subsection{Cible de maîtrise de l’inflation}
La cible de maîtrise de l’inflation, qui est fixée à 2 \%, soit le point médian d’une fourchette qui va de 1 à 3 \%, constitue l’élément central du cadre de conduite de la politique monétaire du Canada
\subsection{Taux de change flottant du Canada}
Le taux de change flottant du Canada permet à la Banque de mener une politique monétaire indépendante, qui est bien adaptée à la conjoncture économique au pays et axée sur l’atteinte de la cible d’inflation. Les variations du taux de change remplissent également un rôle d’amortisseur,  car elles aident l’économie à absorber les chocs externes et internes et à s’y ajuster.
\end{document}